---
title: 如何系统自学 Python（或者其他任何一门编程语言）？
---

任何一种编程语言都包含两个部分：硬知识和软知识。

一、起步阶段

起步阶段的核心任务是掌握硬知识，软知识做适当了解。

1. 学习硬知识

硬知识也是具有普适性的，看上去是掌握了一种语法，实际是建立了一种思维。例如：学过 Java 的程序员去学 Python 可以很快地将 Java 中学到的知识快速 map 到 Python 中来。

因此，对于刚开始学习编程的新手，一本可靠的语法书是非常重要的。它看上去可能非常枯燥乏味，但对于建立稳固的编程思维是必不可少。注意，实际学习的时候，最好选择一种学习资料为主，并坚持看完即可。

必要的时候，可能需要阅读讲解数据结构和算法的书，这些知识对于理解和使用 Python 对象模型有着很大的帮助。

2. 学习软知识

对于软知识的学习，取决于你尝试解决问题的领域和深度。

对初学者来说，起步阶段极易走火，或者在选择 Python 版本时徘徊不觉，一会儿看 2.7 一会儿又转到 3.0，或者徜徉在类库的大海中无法自拔，Scrapy，NumPy，Django 什么都要试试，或者参与编辑器圣战、大括号缩进探究、操作系统辩论赛等无意义活动，或者整体跪舔语法糖，老想着怎么一行代码把所有的事情做完，或者去构想圣洁的性能安全通用性健壮性全部满分的解决方案。

二、发展阶段

发展阶段的核心任务，就是「跳出 Python，拥抱世界」—— Python 和专业知识相结合，能够解决很多实际问题。这个阶段能走到什么程度，更多地取决于自己的专业知识。

选择应用分支进行深入，每个应用方向，都不是仅仅知道 Python 语法就能解决的问题。

拿爬虫举例，如果你对计算机网络，HTTP 协议，HTML，文本编码，JSON 等一无所知，你是写不出爬虫的。

此外在起步阶段的基础知识也同样重要，如果你连循环递归怎么写都要查文档，连 BFS 都不知道怎么实现，这就像工匠做石凳每次起锤都要思考锤子怎么使用一样，非常低效。

因此这个阶段，会接触大量类库——阅读文档，阅读大量书籍——读你要从事的应用领域相关的书籍，也成专业书籍。

三、深入阶段

这个阶段对 Python 几乎了如指掌，这时候就不能再停留在表面了，勇敢地拆开 Python 的黑盒子，深入到语言的内部，去看它的历史，读它的源码（C），才能真正理解它的设计思路。

Python 的许多最佳实践都隐藏在那些众所周知的框架和类库中，例如 Django、Tornado等等。在它们的源代码中淘金，也是个不错的选择。

另外，Python 本身是一门杂糅多种范式的动态语言，也就是说，相对于 C 的过程式、Schema 和 Haskell 等的函数式、Java 基于类的面向对象而言，它都不够纯粹。换而言之，编程语言的「道学」。在 Python 中只能有限地体悟，因此从哪些面向某种范式更加纯粹的语言出发，才能有更深刻的理解，也能了解到 Python 语言的根源。

